\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{latexsym}
\usepackage[top=3cm, bottom=3cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage[font={scriptsize,it}]{caption}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage{amsmath, amssymb}

\hypersetup{
    colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=blue,          % color of internal links (change box color with linkbordercolor)
    citecolor=green,        % color of links to bibliography
    filecolor=magenta,      % color of file links
    urlcolor=blue           % color of external links
}


% Para los diagramas de flujo:
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,positioning}
\usetikzlibrary{calc, shapes, backgrounds}

\tikzset{
  label/.style = {rectangle, draw=none, midway}
}
% Portada
\title{Solución ABB Rebalancear}

\author{}
\date{}


\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\newpage

%%%%% Introducción %%%%%
\section{Introducción}

  Para el TP2 tuvimos que implementar una utilidad sobre ABBs cuyo objetivo
era a partir de un ABB costruir otro ABB pero que esté balanceado. La solución
a este problema se analizó en clase.

  Sin embargo la consigna original era levemente distinta y un poco mas estricta:
Era necesario devolver otro árbol completo balanceado a izquierda.

  En ambos casos queda un árbol igual de eficiente en términos de complejidad
algorítmica, sin embargo la opción del árbol completo ofrece un pequeño desafío
extra. A continuación se detalla la solución utilizada para resolver este último
problema.


\section{Propiedades a tener en cuenta}

  Para esta solución es importante tener en cuenta algunas propiedades de los
árboles. Todas bastante sencillas.

\subsection{Izquierdismo}

  La primera es que si un árbol es izquierdista, sus sub árboles son izquierdistas.
Esto es así a tal punto que se puede usar para definir de si un árbol es balanceado
a izquierda o no:

\begin{verbatim}
  [nil] == árbol vacío
  <izq, R, der> == árbol con raíz R, hijo izquierdo "izq" y hijo derecho "der"

  es_izquierdista([nil]) = true
  es_izquierdista(<[nil], R, der>) = es_nil(der)
  es_izquierdista(<izq, R, der>) = es_izquierdista(izq) && es_izquierdista(der)
\end{verbatim}

Mas allá de la definición, que no es importante para este trabajo, es importante
tener en cuenta que la definición se puede aplicar de manera recursiva
a los hijos de cada nodo.

\subsection{Unicidad de los árboles izquierdistas}

  En muchas partes de la solución se va a hablar de ``un árbol izquierdista
hipotético capaz de contener los elementos del árbol original''. Bueno, ese árbol
es único para cada conjunto de elementos a ordenar, por lo tanto siempre que consigamos
información sobre ese árbol va a ser acertada.

\subsection{Cantidad de hojas de un árbol completo}
  La cantidad de hojas de un árbol completo siempre es $2^{altura-1}$.

\subsection{Cantidad de nodos internos de un árbol completo}
  La cantidad de nodos internos (es decir nodos qeu teienen algún hijo) en un
árbol completo es igual a $2^{altura - 1} - 1$.

\section{Detalle solución}

Para poder armar nuestro árbol izquierdista lo que necesitamos es insertar
los elementos en un orden específico. Eso va a requerer que podamos acceder
a cada elemento fácilmente, preferentemente en $\mathcal{O}(1)$. Esto lo podemos
lograr ubicando los elementos de nuestro árbol original en un arreglo.

Además sería útil que ese arreglo esté ordenado. De esta manera podemos confiar
que para cada elemento de nuestro arreglo, los elementos anteriores van a estar
a la izquierda en el nuevo abb, y los posteriores van a estar a la derecha.

Una vez que se tengamos ese arreglo solo tenemos que, como dijimos antes, insertar
los elementos en el orden correcto en un nuevo árbol.

\subsection{Obtner el arreglo}

Esta parte la podemos resolver fácilmente recorriendo el árbol en inorder y
guardando los elementos en un arreglo.

En pseudocódigo sería algo asi:

\begin{minted}{python}
  elementos = []

  for elem in abb.recorrer_inorder():
    elementos.append(elem)
\end{minted}

Y si lo pensamos de manera mas gráfica podríamos ver que pasamos de algo
parecido a esto:

\begin{figure}[H]
\centering

\begin{tikzpicture}[
  scale = 0.6,
  level/.style={sibling distance=70mm/#1},
  level distance = 1.0cm,
  every node/.style = {draw, circle, inner sep=2pt,minimum size=1pt},
  font=\tiny
  ]

  \node (1-1){ 5 }
    child {node (2-1) { 4 }
      child {node (3-2) { 2 }
        child {node (4-3) { 1 }}
        child {node (4-4) { 3 }}
      }
      child {node [draw=none] {}}
    }
    child {node (2-2) { 11 }
      child {node (3-3) { 10 }
        child {node (4-5) { 7 }
          child {node (3-1) { 6 }}
          child {node (4-2) { 9 }
            child {node (4-1) { 8 }}
            child {node [draw=none] {}}
          }
        }
        child {node [draw=none] {}}
      }
      child {node (3-4) { 12 }}
    };

\end{tikzpicture}
\caption{Árbol desbalanceado}
\end{figure}

A algo como esto:
\\

\begin{figure}[H]
\centering
  \begin{tikzpicture}[scale=0.5, font=\tiny]
  \foreach \x in {1,...,12} {
    \draw (\x, 0) +(-.5,-.5) rectangle ++(.5,.5) node [midway] {\x};
  }
  \end{tikzpicture}
\end{figure}
\subsection{Encontrar la raíz del nuevo árbol}

Acá viene la magia.

Como dimos antes que el árbol sea izquierdista es algo recursivo. Además
nuestro arreglo está ordendo. Por lo tanto:

\begin{enumerate}
  \item Si encontra mos la raiz del árbol en el arreglo, los elementos
  que esten a la izquierda en el arreglo van a pertenecer al sub árbol
  izquierdo. Y los que estén a la derecha van a partenecer al sub árbol
  derecho.
  \item Este mismo método para encontrar la raiz se puede repetir para cada
  uno de los sub árboles, pues también tenemos sus elementos ordenados en el
  arreglo, y además también son izquierdistas.
\end{enumerate}

La primera intuición de uno para encontrar la raiz puede ser ``elegir el elemento
del medio''. Parece intuitivo, sin embargo esto falla. Nuestro árbol de ejemplo
tiene 12 elementos, por lo tanto sabemos que una ves izquierdizado tendría
una esta forma:


\tikzset{
  label/.style = {rectangle, draw=none, midway}
}

\begin{figure}[H]
\centering
  \begin{tikzpicture}[
    scale=0.5,
    level/.style={sibling distance=50mm/#1},
    level distance = 1.0cm,
    every node/.style = {draw, circle,inner sep=3pt,minimum size=1pt}
    ]
  \node (1-1){ }
    child {node (2-1) {  }
      child {node (3-1) { }
        child {node (4-1) { }}
        child {node (4-2) { }}
      }
      child {node (3-2) { }
        child {node (4-3) { }}
        child {node (4-4) { }}
      }
    }
    child {node (2-2) { }
      child {node (3-3) { }
        child {node (4-5) { }}
        child {node [dashed, black!50] (4-6) { }}
      }
      child {node (3-4) { }
        child {node [dashed, black!50] (4-7) { }}
        child {node [dashed, black!50] (4-8) { }}
      }
    };
    %\draw[densely dashed, rounded corners, thin]
    %  ($(4-5.south west) - (.15,.15)$) rectangle ($(4-8.north east) + (.15,.15)$) node (recuadro) [label,below] {Faltantes};


  \end{tikzpicture}
\caption{Forma árbol balanceado.}
\end{figure}

Se puede observar que este árbol no tiene la misma cantidad de nodos de ambos
lados, por lo que la primera intuición falla.

Sin embargo... Si pudieramos saber cuantos nodos tiene hacia alguno de los lados
la raíz en un árbol izquierdista del tamaño de nuestro árbol original
con eso ya estaríamos hechos, pues si por ejemplo sabemos que la raíz
tiene $m$ nodos hacia la derecha, basta con elegit el $(m-1)$-ésimo elemento
contando desde el final en nuestro arreglo para saber quien es la raiz.

Esa va a ser la estrategia: Contar cuantos nodos tiene que tener la raiz a la derecha
para lograr un árbol izquierdista.

\textit{(Nota: Se podría hacer lo mismo utilizando la cantidad de nodos
a la izquierda. Yo decidí usar la derecha porque pintó, pero es muy similar
con la cantidad de nodos a izquierda))}


Para esto nuestra principal arma va a ser especular com \textbf{como sería} nuestro
árbol \textbf{si fuera izquierdista}. En particular nos interesa saber cual es
su tamaño, cuantos nodos tendría a derecha, etc.

\subsubsection{Averiguando la altura del árbol izquierdista}

Tenemos un arreglo de n elementos que queremos meter en un árbol izquiedista.
Lo que vamos a hacer es usar como referencia árboles completos. Y lo que nos interesa
es econtrar el árbol completo mas chico que sea capaz de contener nuestros elementos.

Lo que vamos a usar es que un árbol completo de altura $h$ puede contener $2^h -1$
nodos. Con eso podemos sencillamente probar. En nuestro ejemplo el arreglo ordenado
contiene 12 elementos. Por lo tanto probamos.

\begin{eqnarray}
  2^0 - 1 = 0 < 12 \\
  2^1 - 1 = 1 < 12 \\
  2^2 - 1 = 3 < 12 \\
  2^3 - 1 = 7 < 12 \\
  2^4 - 1 = 15 > 12
\end{eqnarray}

Por lo tanto la altura que nos sirve es 4, pues un árbol completo de nivel 4
es capaz de contener 12 elementos.

Esto se puede generalizar a cualquier número de la siguiente manera:

\begin{minted}{python}
def buscar_h_para(num):
  h = 0
  while 2^h < num:
    h = h +1
  return h
\end{minted}

Esto tiene una complejidad de $\mathcal{O}(h)$ pues a lo sumo se hacen $h$
iteraciones. Eso es lo mismo que decir que es $\mathcal{O}(log(tam))$, pues cada
vez que $h$ aumenta nos acercamos de manera exponencial a $tam$, de manera
que la cantidad de pasos es logaritmica.


\subsubsection{Calculando cuantos nodos hay a la derecha}

Ahora que sabemos la altura del árbol completo podemos hacer las cuentas necesarias
para averiguar cuantos nodos hay a la derecha


Los datos con los que vamos a trabajar ahora son:

\begin{itemize}
  \item $N$: El tamaño de nuestro arreglo (en nuestro ejemplo 12)
  \item $h$: Altura del árbol completo que puede contener a nuestros elementos (en nuestro ejemplo 4)
\end{itemize}

nosotros queremos saber de manera general cuantos elementos hay a la derecha de
la raiz en nuestro árbol izquierdista. Para eso podemos notar que el sub árbol
derecho dos partes: Por un lado los nodos internos y por otro lado las hojas.

Como este árbol está completo a izquierda sabemos que no hay elementos faltantes
en el medio. Es decir que podemos contar que los nodos internos del sub árbol
derecho forman un pequeño árbol completo de altura $h-2$.

\begin{figure}[H]
\centering

  \begin{tikzpicture}[
    level/.style={sibling distance=50mm/#1},
    level distance = 1.0cm,
    every node/.style = {draw, circle, minimum size = 6mm}
    ]
  \node (1-1){ }
    child {node (2-1) {  }
      child {node (3-1) { }
        child {node (4-1) { }}
        child {node (4-2) { }}
      }
      child {node (3-2) { }
        child {node (4-3) { }}
        child {node (4-4) { }}
      }
    }
    child {node (2-2) { }
      child {node (3-3) { }
        child {node (4-5) { }}
        child {node [dashed, black!50] (4-6) { }}
      }
      child {node (3-4) { }
        child {node [dashed, black!50] (4-7) { }}
        child {node [dashed, black!50] (4-8) { }}
      }
    };
    \begin{scope}[on background layer]
      \draw[densely dashed, rounded corners=2, thin, fill=blue!20]
        ($(2-2.north) + (0,.15)$) --
        ($(3-3.north west) + (-.15,+.15)$) --
        ($(3-3.south west) + (-.15,-.15)$) -- node[label, below] {\tiny nodos internos sub árbol derecho}
        ($(3-4.south east) + (.15,-.15)$) --
        ($(3-4.north east) + (.15,.15)$) -- cycle;
    \end{scope}

    %\draw[densely dashed, rounded corners, thin]
    %  ($(4-5.south west) - (.15,.15)$) rectangle ($(4-8.north east) + (.15,.15)$) node (recuadro) [label,below] {Faltantes};


  \end{tikzpicture}
\caption{Nodos internos sub árbol derecho}
\end{figure}

Como la altura de este árbol es $h-2$ la cantidad de nodos que conteine es $2^{h-2} - 1$.
En nuestro ejemplo $h=4$, por lo tanto el sub árbol derecho tiene $2^{h-2} -1 = 2^2 - 1 = 3$
nodos internos (como se puede ver en el dibujo).

Ahora nos falta averiguar cuantos nodos tiene en las hojas el sub árbol derecho.
Lo que vamos a hacer es calcular cuantas hojas tendría si el árbol estuviera completo, y
a eso le vamos a restar la cantidad de hojas faltantes.

\definecolor{verdeletra}{RGB}{0,100,0}
\definecolor{rojoletra}{RGB}{100,0,0}
\definecolor{azulletra}{RGB}{0,0,150}

\begin{figure}[H]
\centering
  \begin{tikzpicture}[
    level/.style={sibling distance=50mm/#1},
    level distance = 1.0cm,
    every node/.style = {draw, circle, minimum size = 6mm}
    ]
  \node (1-1){ }
    child {node (2-1) {  }
      child {node (3-1) { }
        child {node (4-1) { }}
        child {node (4-2) { }}
      }
      child {node (3-2) { }
        child {node (4-3) { }}
        child {node (4-4) { }}
      }
    }
    child {node (2-2) { }
      child {node (3-3) { }
        child {node (4-5) { }}
        child {node [dashed, black!50] (4-6) { }}
      }
      child {node (3-4) { }
        child {node [dashed, black!50] (4-7) { }}
        child {node [dashed, black!50] (4-8) { }}
      }
    };
    \begin{scope}[on background layer]
      \draw[densely dashed, rounded corners, thin, fill=green!20]
        ($(4-5.north west) + (-.25,.25)$) --
        ($(4-8.north east) + (.25,.25)$) -- node[label, right, text=verdeletra] {\tiny Hojas totales}
        ($(4-8.south east) + (.25,-.25)$) --
        ($(4-5.south west) + (-.25,-.25)$) -- cycle;
      \draw[densely dashed, rounded corners, thin, fill=red!20]
        ($(4-6.north west) + (-.15,.15)$) --
        ($(4-8.north east) + (.15,.15)$) --
        ($(4-8.south east) + (.15,-.15)$) -- node[label, below, text=rojoletra] {\tiny Faltantes}
        ($(4-6.south west) + (-.15,-.15)$) -- cycle;
      \draw[densely dashed, rounded corners, thin, fill=blue!20]
        ($(4-5.north west) + (-.15,.15)$) -- node[label, above, text=azulletra] {\tiny Hojas presentes}
        ($(4-5.north east) + (.15,.15)$) --
        ($(4-5.south east) + (.15,-.15)$) --
        ($(4-5.south west) + (-.15,-.15)$) -- cycle;
    \end{scope}

    %\draw[densely dashed, rounded corners, thin]
    %  ($(4-5.south west) - (.15,.15)$) rectangle ($(4-8.north east) + (.15,.15)$) node (recuadro) [label,below] {Faltantes};

  \end{tikzpicture}
\caption{Hojas de sub árbol derecho}
\label{fig:hojasSubDerecho}
\end{figure}

Lo primero que vamos a hacer es calcular cuantas hojas faltantes hay. Esto
es bastante intuitivo. La cantidad de hojas faltantes es la cantidad de nodos
faltantes para llegar a ser un árbol completo. Ese número es la cantidad de nodos
que contiene un árbol completo menos la cantidad de elementos de nuestro
arreglo. Es decir $(2^h - 1) - N$.



\begin{figure}[H]
\centering
  \begin{tikzpicture}[
    level/.style={sibling distance=50mm/#1},
    level distance = 1.0cm,
    every node/.style = {draw, circle, minimum size = 6mm}
    ]
  \node (1-1){ }
    child {node (2-1) {  }
      child {node (3-1) { }
        child {node (4-1) { }}
        child {node (4-2) { }}
      }
      child {node (3-2) { }
        child {node (4-3) { }}
        child {node (4-4) { }}
      }
    }
    child {node (2-2) { }
      child {node (3-3) { }
        child {node (4-5) { }}
        child {node [dashed, black!50] (4-6) { }}
      }
      child {node (3-4) { }
        child {node [dashed, black!50] (4-7) { }}
        child {node [dashed, black!50] (4-8) { }}
      }
    };
    \begin{scope}[on background layer]
      \draw[densely dashed, rounded corners, thin, fill=green!20]
        ($(1-1.north west) + (-.25,.25)$) --
        ($(1-1.north east) + (.25,.25)$) --
        ($(2-2.north east) + (.20,.20)$) --
        ($(4-8.north east) + (.25,.25)$) --
        ($(4-8.south east) + (.25,-.25)$) -- node[label, below, text=verdeletra] {\tiny Nodos árbol completo}
        ($(4-1.south west) + (-.25,-.25)$) --
        ($(4-1.north west) + (-.25,.25)$) --
        ($(2-1.north west) + (-.20,.20)$) -- cycle;
      \draw[densely dashed, rounded corners, thin, fill=blue!20]
        ($(1-1.north west) + (-.15,.15)$) --
        ($(1-1.north east) + (.15,.15)$) --
        ($(2-2.north east) + (.10,.10)$) --
        ($(3-4.north east) + (.10,.10)$) --
        ($(3-4.south east) + (.10,-.10)$) --
        ($(3-3.south east) + (.10,-.10)$) --
        ($(4-5.north east) + (.15,.10)$) --
        ($(4-5.south east) + (.15,-.10)$) -- node[label, above, text=azulletra] {\tiny cantidad de elementos arreglo real}
        ($(4-1.south west) + (-.10,-.10)$) --
        ($(4-1.north west) + (-.10,.10)$) --
        ($(3-1.north west) + (-.10,.10)$) --
        ($(2-1.north west) + (-.10,.10)$) --
        cycle;
      \draw[densely dashed, rounded corners, thin, fill=red!20]
        ($(4-6.north west) + (-.15,.15)$) --
        ($(4-8.north east) + (.15,.15)$) --
        ($(4-8.south east) + (.15,-.15)$) -- node[label, below, text=rojoletra] {\tiny Faltantes}
        ($(4-6.south west) + (-.15,-.15)$) -- cycle;
    \end{scope}

    %\draw[densely dashed, rounded corners, thin]
    %  ($(4-5.south west) - (.15,.15)$) rectangle ($(4-8.north east) + (.15,.15)$) node (recuadro) [label,below] {Faltantes};

  \end{tikzpicture}
\caption{Elementos faltantes}
\end{figure}
Ahora la cantidad de hojas presentes en nuestro sub árbol derecho va a ser la
diferencia entre la cantidad de hojas que tendría si estuviera completo
menos la cantidad de elementos. La cantidad de hojas de un árbol completo
es $2^{altura - 1}$. Nuestro sub árbol derecho tiene altura $h-1$ por lo tanto
la cantidad de hojas del sub árbol completo es $2^{h-2}$.

En resumen:



\begin{equation}
\tiny\begin{aligned}
  \#hojasSubDerechoCompleto &= 2^{h-2} \\
  \#nodosArbolCompleto &= 2^{h} - 1 \\
  N &= cantidad de elementos en arbol original \\
  \#elementosFaltantesParaCompletar &= \#nodosArbolCompleto - N \\
  \#hojasSubDerecho &= \#hojasSubDerechoCompleto - \#elementosFaltantesParaCompletar\\
  \\
  \#hojasSubDerecho &= 2^{h-2} \ominus  (2^h - 1 - N)
\end{aligned}
\end{equation}

¿Por qué ese menos raro con un círculo al rededor? bueno, eso es porque acá hay
que tener cuidado con algo: Podría ser que la cantidad de elementos faltantes
para completar sea mayor a $\#hojasSubDerechoCompleto$. Sin embargo eso no significa
que el sub árbol derecho tenga una cantidad de hojas negativa, significa sencillamente
que no tiene ningún elemento en ese nivel. Es decir que esa resta es una resta
que no puede dar \textit{underflow}. Si el sustraendo es mayor que el minuendo
devuelve 0.

Veamos que esto se cumple en nuestro ejemplo. Como se puede ver en la figura
\ref{fig:hojasSubDerecho} nuestro sub árbol derecho tiene una hoja. Si hacemos el
cálculos:

\begin{equation}
\tiny\begin{aligned}
  \#hojasSubDerecho &= 2^{h-2} \ominus  (2^h - 1 - N)
  \#hojasSubDerecho &= 2^{4-2} \ominus  (2^4 - 1 - 12)
  \#hojasSubDerecho &= 2^2 \ominus  (15 - 1 - 12)
  \#hojasSubDerecho &= 4 \ominus 3
  \#hojasSubDerecho &= 1
\end{aligned}
\end{equation}

Como se ve el resultado de la cuenta se condice con nuestro ejemplo.

Ahora que sabemos cuantas hojas tiene nuestro sub árbol derecho completo podemos
averiguar cuantos nodos tiene en total, pues la cantidad total de nodos va a ser
la suma entre las hojas y los nodos internos:

\begin{equation}
\tiny\begin{aligned}
  \#elementosSubDerecho &= \#nodosInternosSubDerecho + \#hojasSubDerecho \\
  \#nodosInternosSubDerecho &= 2^{h-2} - 1\\
  \#hojasSubDerecho &= 2^{h-2} - (2^h - 1 - N)\\
  \\
  \#elementosSubDerecho &= (2^{h-2} - 1) + \#hojasSubDerecho \\
  \#elementosSubDerecho &= (2^{h-2} - 1) + (2^{h-2} \ominus (2^h - 1 - N))
\end{aligned}
\end{equation}

En este punto es impotante recordar nuestro objetivo: Encontrar la raíz de nuestro
árbol izquierdista. Ya podemos averiguar con una cuenta fácil la posición de la raiz,
pues podemos calcular fácilmente cuantos elementos hay a la derecha. La raíz
es el único elemento del arreglo que tiene ese cantidad de elementos
a la derecha:

\begin{equation}
\tiny\begin{aligned}
posRaiz &= N - (\#elementosSubDerecho + 1)
\end{aligned}
\end{equation}

Necesitamos contar de derecha a izquierda, eso en un arreglo significa empezar desde
el tamaño del arreglo ($N$) e ir restando. Tenemos que restar la cantidad
de elementos que hay a derecha, luego de eso la siguiente posición es la raiz
(por eso el $ + 1$).


Ahora nos falta comprobar que estamos dentro de la complejidad pedida. El grueso
del cálculoque tenemos que hacer está en esta cuenta:

\begin{equation}
\tiny\begin{aligned}
\#elementosSubDerecho &= (2^{h-2} - 1) + (2^{h-2} \ominus (2^h - 1 - N))
\end{aligned}
\end{equation}

Nosotros vamos a repetir esa cuenta una vez por cada elemento de la lista, por lo tanto para
cumplir con lo que pide el enunciado tiene que ser $\mathcal{O}(log(N))$ como
máximo. Por suerte eso se cumple: Tenemos sumas y restas ($\mathcal{O}(1)$) y
potenciaciones ($\mathcal{O}(exponente)$). Sin embargo nuestro es expoenente
es $h$, que sabemos que es el logaritmo del tamaño, por lo tanto estamos justo
en la complejidad pedida.

Se puede optimizar un poco mas esto evitando las potenciaciones y reemplazandolas
por divisiones entre la cantidad de nodos del árbol completo y potencias de 2.
Sin embargo con este nivel de optimización estamos dentro de la consigna.


\subsection{Armando el árbol izquierdista}

Lo que queda es sencillo. Ya sabemos como encontrar quien es la raiz de manera
suficientemente rápida. Sabemos además por las propiedades que nombramos
antes que los elementos a la izquierda de la raiz son otro árbol izquierdista
y los elementos a la derecha de la raiz son oootro árbol izquierdista. Por lo tanto
el proceso se puede repetir para ambos lados. Esto significa que podemos
llamar recursivamente el mismo proceso para ambos. En pseudo código:

\begin{minted}{python}
  def armar_izquierdista(arreglo, abb)
    #El caso base es que el arreglo este vacio
    if len(arreglo) == 0:
      return

    #buscamos las cuentas vistas anteriormente. Todo es to O(log(n)). Solo
    #depeende del tamanio del arreglo.
    pos_raiz = buscar_pos_raiz_izquierdista(len(arreglo))

    #Este ABB está balanceado a izquierda, por lo tanto las inserciones son
    # O(log(N))
    abb.guardar(elementos[pos_raiz])

    #llamo recursivamnte para la parte izquierda del arreglo
    armar_izquierdista(sub_arreglo(arreglo, 0, pos_raiz), abb)

    #llamo recursivamente para la parte derecha del arreglo
    armar_izquierdista(sub_arreglo(arreglo, pos_raiz + 1, len(arreglo)), abb)

    return
\end{minted}

Es importante mencionar que esta función no se va a llamar mas de una vez por cada
nodo, pues cada vez que se llama en los llamados recursivos no incluye el nodo
que agregó, por lo tanto se va a ejecutar una vez por elemento del arreglo, es decir
N veces. Para cada nodo hacemos cosas qeu como máximo son $\mathcal{O}(log(N))$.
Por lo tanto nuestra función finalmente es $\mathcal{O}(n*log(N))$.

\subsection{Casos bordes}

Puede llegar a resultar confuso el caso donde el árbol original tiene el tamaño
de un árbol completo. Por ejemplo $N = 15$. Para que nuestro algoritmo
sea general tenemos que recordar que nosotros buscamos el árbol izquierdista
capaz de contnerlo mas chico posible, pero que a su vez sea mas grande que el
árbol original. Si consideramos eso cuando calculemos la altura del árbol izquierdista
mayor vamos a llegar a una altura igual a 5.

Si hacemos nuestas cuentas:

\begin{equation}
\tiny\begin{aligned}
  \#elementosSubDerecho &= (2^{h-2} - 1) + (2^{h-2} \ominus (2^h - 1 - N)) \\
  \#elementosSubDerecho &= (2^{5-2} - 1) + (2^{5-3} \ominus (2^5 - 1 - 15)) \\
  \#elementosSubDerecho &= (2^3 - 1) + (2^2 \ominus (32 - 1 - 15)) \\
  \#elementosSubDerecho &= (8 - 1) + (4 \ominus 16) \\
  \#elementosSubDerecho &= 7 + 0 \\
  \#elementosSubDerecho &= 7
\end{aligned}
\end{equation}

O sea que tenemos 7 elementos a la derecha de la raiz, por lo tanto la raiz
va a estar n la posición 15 - 8, es decir la posición 7. Lo cual es cierto. Para
mostrar un ejemplo sencillo, supongamos que tenemos un arreglo con los números
ordenados del 1 al 15. Como se puede ver si se acomodan en un árbol completo
la raiz es el número que está en la posición 7, es decir el 8

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
    level/.style={sibling distance=60mm/#1},
    level distance = 1.0cm,
    every node/.style = {draw, circle, minimum size = 6mm}
    ]
  \node at (-5,0) [rectangle] (n1) {1};
  \node [right=0cm of n1, rectangle]  (n2) {2};
  \node [right=0cm of n2, rectangle]  (n3) {3};
  \node [right=0cm of n3, rectangle]  (n4) {4};
  \node [right=0cm of n4, rectangle]  (n5) {5};
  \node [right=0cm of n5, rectangle]  (n6) {6};
  \node [right=0cm of n6, rectangle]  (n7) {7};
  \node [right=0cm of n7, rectangle, text=verdeletra]  (n8) {8};
  \node [right=0cm of n8, rectangle]  (n9) {9};
  \node [right=0cm of n9, rectangle]  (n10) {10};
  \node [right=0cm of n10, rectangle] (n11) {11};
  \node [right=0cm of n11, rectangle] (n12) {12};
  \node [right=0cm of n12, rectangle] (n13) {13};
  \node [right=0cm of n13, rectangle] (n14) {14};
  \node [right=0cm of n14, rectangle] (n15) {15};
  \foreach \n[evaluate=\n as \pos using int(\n-1)] in {1,...,7}
    \node [below= -.15cm of n\n, draw=none, text=black!80] {\tiny \pos};
  \node [below= -.15cm of n8, draw=none, text=verdeletra!80] {\tiny 7};
  \foreach \n [evaluate=\n as \pos using int(\n-1)] in {9,...,15}
    \node [below= -.15cm of n\n, draw=none, text=black!80] {\tiny \pos};

  \node (1-1) at (0, -1.5) [text=verdeletra] { 8 }
    child {node (2-1) { 4 }
      child {node (3-1) { 2 }
        child {node (4-1) { 1 }}
        child {node (4-2) { 3 }}
      }
      child {node (3-2) { 6 }
        child {node (4-3) { 5 }}
        child {node (4-4) { 7 }}
      }
    }
    child {node (2-2) { 12 }
      child {node (3-3) { 10 }
        child {node (4-5) { 9 }}
        child {node (4-6) { 11 }}
      }
      child {node (3-4) { 14 }
        child {node (4-7) { 13 }}
        child {node (4-8) { 15 }}
      }
    };
    \begin{scope}[on background layer]
    \end{scope}

    %\draw[densely dashed, rounded corners, thin]
    %  ($(4-5.south west) - (.15,.15)$) rectangle ($(4-8.north east) + (.15,.15)$) node (recuadro) [label,below] {Faltantes};


  \end{tikzpicture}
\caption{ejemplo con árbol completo}
\end{figure}


\subsection{Consideraciones de performance}

Existen pequeñas modificaciones que se pueden hacer y que mejoran levemente
la performance.

\subsubsection{Trabajar con cantidad de nodos de árbol completo}

La primera es en lugar de trabajar con la altura del árbol completo, usar
siempre la cantidad de nodos del mismo.

Para averiguar a cantidad nodos del árbol completo capaz de contener a nuestros
elementos podemos hacer algo así:

\begin{minted}{python}
def can_nodos_arbol_comp_de_al_menos(tam):
  tam_arbol_completo = 1
  while tam_arbol_completo <= tam:
    tam_arbol_completo = tam_arbol_completo * 2
  return tam_arbol_completo - 1
\end{minted}


Luego tenemos que adaptar nuestra cuenta a esta nueva magnitud que tenemos como
dato:

\begin{equation}
\tiny\begin{aligned}
\#elementosSubDerecho &= (2^{h-2} - 1) + (2^{h-2} \ominus (2^h - 1 - N))
\end{aligned}
\end{equation}

Básicamente tenemos cambiar las potencias de 2 por algo calculado a partir
de la cantidad de nodos del árbol completo. Podemos hacer algo así:

\begingroup
\tiny
\begin{eqnarray}
2^h - 1 = \#nodosArbolCompleto \\
2^h = \#nodosArbolCompleto + 1 \\
2^{h - 1} * 2 = \#nodosArbolCompleto + 1 \\
\boxed{2^{h - 1} = \frac{\#nodosArbolCompleto + 1}{2}} \\
2^{h - 2} * 2 = \frac{\#nodosArbolCompleto + 1}{2} \\
\boxed{2^{h - 2} = \frac{\#nodosArbolCompleto + 1}{4}} \\
\#elementosSubDerecho = (2^{h-2} - 1) + (2^{h-2} \ominus (2^h - 1 - N)) \\
\#elementosSubDerecho = (\frac{\#nodosArbolCompleto + 1}{4} - 1) + (2^{h-2} \ominus (\frac{\#nodosArbolCompleto + 1}{2} - N))
\end{eqnarray}
\endgroup

Si bien la cuenta es tiene mas números ahora todas las operaciones son O(1).

\subsubsection{Usar tamaño 1 como caso base}.

Otra pequeña mejora de performance es tratar como caso especial el árbol vacío
una única vez antes de llamar a nuestra función recursiva que llena el árbol y luego
usar como caso base el árbol de tamaño 1 en lugar del árbol vacío. En un árbol
de tamaño 1 no tenemos que preocuparnos donde está la raiz, pues es claramente
el único elemento presente.

Haciendo esto nos ahorramos $2^h$ operaciones O(1). Es decir practicamente una
operación por nodo. Esto es debido a que cada hoja tiene 2 sub árboles vacíos, y nos
ahorramos las llamadas por esos nodos vacíos.


\section{Comentarios finales}

Claramente esta no es la única manera de resolver este problema. Incluso la
implementación que nosotros realizamos tiene algunas diferencias con esta.
Para este documento intentamos centrarnos en mostrar las cuentas de la manera
mas fácil de explicar, no de la manera mas eficiente.



\end{document}
